\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} 
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{eucal}
\usepackage{enumitem}
\frenchspacing
\usepackage{hyperref}
\graphicspath{{img/}}

\usepackage{indentfirst} % Красная строка

\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}

\usepackage{amsmath}


\usepackage{caption}
\DeclareCaptionLabelSeparator{dot}{. }
\captionsetup{justification=centering,labelsep=dot}


% Для листинга кода:
\lstset{ %
language=c++,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
% Для измененных титулов глав:
\usepackage{titlesec, blindtext, color} % подключаем нужные пакеты
\definecolor{gray75}{gray}{0.75} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}} % длина линии в 20pt
\newcommand{\jj}{\righthyphenmin=20 \justifying}
% titleformat определяет стиль
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}


% plot
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}
 
\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\begin{titlepage}
	\noindent \begin{minipage}{0.15\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{b_logo.jpg}
	\end{minipage}
	\noindent\begin{minipage}{0.9\textwidth}\centering
		\textbf{Министерство науки и высшего образования Российской Федерации}\\
		\textbf{Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего образования}\\
		\textbf{~~~«Московский государственный технический университет имени Н.Э.~Баумана}\\
		\textbf{(национальный исследовательский университет)»}\\
		\textbf{(МГТУ им. Н.Э.~Баумана)}
	\end{minipage}
	
	\noindent\rule{18cm}{3pt}
	\newline\newline
	\noindent ФАКУЛЬТЕТ $\underline{\text{«Информатика и системы управления»}}$ \newline\newline
	\noindent КАФЕДРА $\underline{\text{«Программное обеспечение ЭВМ и информационные технологии»}}$\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline
	
	
	\begin{center}
		\noindent\begin{minipage}{1.3\textwidth}\centering
			\Large\textbf{  Отчет по лабораторной работе №6}\newline
			\textbf{по дисциплине "Анализ алгоритмов"}\newline\newline
		\end{minipage}
	\end{center}
	
	\noindent\textbf{Тема} $\underline{\text{Муравьиный алгоритм}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Студент} $\underline{\text{Лапаев Д.А.}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Группа} $\underline{\text{ИУ7-51Б}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Оценка (баллы)} $\underline{\text{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Преподаватель: } $\underline{\text{Волкова Л.Л.}}$\newline\newline\newline
	
	\begin{center}
		\vfill
		Москва~---~\the\year
		~г.
	\end{center}
\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}
\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Введение}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Муравьиный алгоритм -- один из эффективных полиномиальных алгоритмов для нахождения приближённых решений задачи коммивояжёра, а также решения аналогичных задач поиска маршрутов на графах. Суть подхода заключается в анализе и использовании модели поведения муравьёв, ищущих пути от колонии к источнику питания, и представляет собой метаэвристическую оптимизацию.

Целью данной работы является изучение алгоритмов поиска в словаре. Для достижения этой цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{itemize}
\item изучить алгоритм полного перебора и муравьный алгоритм для решения задачи коммивояжера;
\item реализовать алгоритмы;
\item протестировать реализации алгоритмов;
\item провести сравнительный анализ по времени реализаций алгоритмов.
\end{itemize} 

\chapter{Аналитическая часть}\label{anal}

В данном разделе будут рассмотрены идеи алгоритма полного перебора и муравьного алгоритма. 

\section{Задача коммивояжера}

Задача коммивояжёра -- поиск минимального гамильтонова пути во взвешенном графе. Гамильтонов путь в графе -- путь, который посещает все вершины графа ровно один раз.

\section{Полный перебор}
Для решения задачи полным перебором необходимо перебрать все маршртуы (перестановки городов) и выбрать из них путь наименьшей длины.

\section{Муравьиный алгоритм}

Моделирование поведения муравьев связано с распределением феромона на тропе — ребре графа в задаче коммивояжера. При этом вероятность включения ребра в маршрут отдельного муравья пропорциональна количеству феромона на этом ребре, а количество откладываемого феромона пропорционально длине маршрута. Чем короче маршрут, тем больше феромона будет отложено на его ребрах, следовательно, с большей вероятностью муравьи будут включать его в свой маршрут. Моделирование такого подхода, использующего только положительную обратную связь, приводит к преждевременной сходимости к локальному оптимуму. Избежать этого можно, моделируя отрицательную обратную связь в виде испарения феромона. При этом если феромон испаряется быстро, то это приводит к потере памяти колонии и забыванию хороших решений, с другой стороны, большое время испарения может привести к получению устойчивого локально оптимального решения. Теперь, с учетом особенностей задачи коммивояжера, возможно описать локальные правила поведения муравьев при выборе пути.

\begin{itemize}
	\item Муравьи имеют собственную «память». Поскольку каждый город может быть посещеи только один раз, у каждого муравья есть список уже посещенных городов --- список запретов. Обозначим через $J_{i,k}$ список городов, которые необходимо посетить муравью $k$, находящемуся в городе $i$.
	\item Муравьи обладают «зрением» --- видимость есть эвристическое желание посетить город $j$, если муравей находится в городе $i$. Будем считать, что видимость обратно пропорциональна расстоянию между городами $i$ и $j$ --- $D_{ij}$: 
	\begin{equation}
	\label{eq:vision}
	\eta_{ij} = \frac{1}{D_{ij}}.
	\end{equation}
	\item Муравьи обладают «обонянием» — они могут улавливать след феромона, подтверждающий желание посетить город $j$ из города $i$, на основании опыта других муравьев. Количество феромона на ребре $(i,j)$ в момент времени $t$ обозначим через $\tau_{ij}(t)$.
\end{itemize}

На этом  основании можно сформулировать вероятностно-пропорциональное правило \ref{eq:rule}, определяющее вероятность перехода $k$-ого муравья из города $i$ в город $j$:

\begin{equation}
	\label{eq:rule}
	\begin{cases}
	P_{i,j,k}(t) = \frac{[\tau_{ij}(t)]^\alpha*[\eta_{ij}]^\beta}{\sum_{l\in J_{i,k}}^{}[\tau_{il}(t)]^\alpha * [\eta_{il}]^\beta}, & j \in J_{i,k};\\
	P_{i,j,k}(t) = 0, & j \notin J_{i,k},
	\end{cases}
\end{equation}
где $\alpha, \beta$ — параметры, задающие веса следа феромона, при $\alpha=0$ алгоритм вырождается в жадный алгоритм (будет выбран ближайший город). Заметим, что
выбор города является вероятностным, правило \ref{eq:rule} лишь определяет ширину
зоны города $j$; в общую зону всех городов $J_{i,k}$;, генерируется случайное действительное число от 0 до 1, которое и определяет выбор муравья. Правило \ref{eq:rule} не изменяется в ходе алгоритма, но у двух разных муравьев значение вероятности перехода будут отличаться, т. к. они имеют разный список разрешенных городов.

Пройдя ребро $(i,j)$, муравей откладывает на нем некоторое количество феромона, которое должно быть связано с оптимальностью сделанного выбора. Пусть $T_k(t)$ есть маршрут, пройденный муравьем $k$ к моменту времени t, а $L_k(t)$ --- длина этого маршрута. Пусть также $Q$ --- параметр, имеющий значение порядка длины оптимального пути. Тогда откладываемое количество феромона может быть задано в виде:

\begin{equation}
	\label{eq:pheromone_drop}
	\Delta\tau_{i,j,k}(t) =
	\begin{cases}
	\frac{Q}{L_{k}(t)}, & (i,j) \in T_{k}(t);\\
	0, & (i,j) \notin T_{k}(t).
	\end{cases}
\end{equation}

Правила внешней среды определяют, в первую очередь, испарение феромона. Пусть $\rho \in [0,1]$ есть коэффициент испарения, тогда правило испарения имеет вид

\begin{equation}
	\label{eq:pheromone_evaporation}
	\tau_{ij}(t+1) = (1 - \rho) * \tau_{ij}(t) + \Delta\tau_{ij}(t); \Delta\tau_{ij}(t) = \sum_{k = 1}^{m} \Delta\tau_{ij,k}(t); 
	\end{equation}
где $m$ — количество муравьев в колонии. Обычно оно совпадает с $n$.

В начале алгоритма количество феромона на ребрах принимается равным
небольшому положительному числу. Общее количество муравьев остается постоянным и равным количеству городов, каждый муравей начинает маршрут из своего города. 

Во время моделирования испарения феромона его количество на ребре может достигнуть нулевого значения, в результате чего вероятность продвижения по этому ребру всегда будет нулевой. Во избежание этой ситуации при обновлении количества феромона стоит сравнивать его с каким-либо положительным  минимальным значением и не допускать выхода за его границу.

Сложность алгоритма: $O(t_{max}*max(m, n^2))$, где $t_{max}$ --- время жизни колонии, $m$ --- количество муравьев в колонии, $n$ ---количество городов [1].

\section{Вывод из аналитической части}

В данном разделе были рассмотрены идеи алгоритмов решения задачи коммивояжёра.
	
\clearpage

\chapter{Конструкторская часть}\label{constr}

В данном разделе будут представлены схемы алгоритма полного перебора и муравьиного алгоритма, построенные на идеях, описанныйх в \ref{anal}.



\section{Схемы алгоритмов}\label{schemes}
На рисунка \ref{fig:ov} - \ref{fig:bin} представлены схемы рассматриваемых алгоритмов.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.7]{brute.drawio.png}
	\caption{Схема алгоритма полного перебора}
	\label{fig:ov}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.7]{ants.drawio.png}
	\caption{Схема муравьиного алгоритма}
	\label{fig:bin}
\end{figure}



\section{Вывод из конструкторской части}

Подробно рассмотрен алгоритм полного перебора и муравиный алгоритм.

\chapter{Технологическая часть}

В данном разделе будут рассмотрены средства реализации алгоритмов и тестирования представленных реализаций.

\section{Средства реализации}

Для выполнения данной работы был выбран язык С++, среда разработки - QtCreator, для замера процессорного времени будет использоваться функция clock [2].


\section{Реализация алгоритмов}

В листинге 3.1 приведена реализация алгоритма полного перебора.

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Реализация полного перебора, language=C++]
int nperm(vector<int> &seq)
{
    int i = seq.size();
    do {
        if (i < 2)
            return EXIT_FAILURE;
        i--;
    } while (seq[i - 1] > seq[i]);

    int j;
    for (j = seq.size(); j > i && seq[i - 1] > seq[--j];) {}

    swap(seq[i - 1], seq[j]);

    for (j = seq.size(); i < --j; i++)
        swap(seq[i], seq[j]);

    return EXIT_SUCCESS;
}



bool check_route(int& len, const Matrix<int> &mat, const vector<int> &route)
{
    int tmp = 0;
    for (int i = 0; i < mat.n() - 1; i++)
    {
        int cur_len;
        if ((cur_len = mat[route[i]][route[i + 1]]) != 0)
            tmp += cur_len;
        else
            return false;
    }
    len = tmp;
    return true;
}

int salesman(vector<int> &min_route, const Matrix<int> &mat)
{
    vector<int> route;
    for (int i = 0; i < mat.n(); i++)
        route.push_back(i);

    int min = INT_MAX;
    int tmp_len;

    do
    {
        if (check_route(tmp_len, mat, route) && min > tmp_len)
        {
                min = tmp_len;
                min_route = route;
        }
    } while(!nperm(route));

    return min;
}
\end{lstlisting}

В листинге 3.2 приведена реализация муравьиного алгоритма.
\newpage
\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Реализация алгоритма бинарного поиска, language=C++]
int nperm(vector<int> &seq)
{
    int i = seq.size();
    do {
        if (i < 2)
            return EXIT_FAILURE;
        i--;
    } while (seq[i - 1] > seq[i]);

    int j;
    for (j = seq.size(); j > i && seq[i - 1] > seq[--j];) {}

    swap(seq[i - 1], seq[j]);

    for (j = seq.size(); i < --j; i++)
        swap(seq[i], seq[j]);

    return EXIT_SUCCESS;
}



bool check_route(int& len, const Matrix<int> &mat, const vector<int> &route)
{
    int tmp = 0;
    for (int i = 0; i < mat.n() - 1; i++)
    {
        int cur_len;
        if ((cur_len = mat[route[i]][route[i + 1]]) != 0)
            tmp += cur_len;
        else
            return false;
    }
    len = tmp;
    return true;
}

void init_pheromones(Matrix<double> &ph)
{
    for (int i = 0; i < ph.n(); i++)
        for (int j = 0; j < ph.m(); j++)
            ph[i][j] = DEFAULT;
}

void init_ants(vector<Ant> &ants)
{
    for (int i = 0; i < ants.size(); i++)
    {
        ants[i].cur_city = i;
        ants[i].probs = vector<double>(ants.size() - 1);
    }
}

void init_toVisit_ants(vector<Ant> &ants)
{
    for (int i = 0; i < ants.size(); i++)
    {
        int counter = 0;
        ants[i].toCount = ants.size() - 1;
        ants[i].toVisit.clear();
        ants[i].route.clear();

        ants[i].route.push_back(ants[i].cur_city);

        for (int j = 0; j < ants.size() - 1; j++)
        {
            if (j == ants[i].cur_city)
                counter++;

            ants[i].toVisit.push_back(counter);
            counter++;
        }
    }
}

int antAlg(vector<int> &min_route, const Matrix<int> &mat)
{
    Matrix<double> ph(mat.n(), mat.m());

    int min;

    vector<int> route;
    for (int i = 0; i < mat.n(); i++)
        route.push_back(i);

    while (!check_route(min, mat, route))
        nperm(route);
    double Q = min;

    init_pheromones(ph);

    vector<Ant> ants(mat.n());
    init_ants(ants);

    for (int t = 0; t < TMAX; t++)
    {
        init_toVisit_ants(ants);

        for(int i = 0; i < ants.size(); i++)
        {
            for (;ants[i].toCount;)
            {
                double totProb = 0.0;
                for (int j = 0; j < ants[i].toCount; j++)
                {
                    if (mat[ants[i].cur_city][ants[i].toVisit[j]] != 0)
                    {
                        ants[i].probs[j] = powf(1.0 / mat[ants[i].cur_city][ants[i].toVisit[j]], B)
                                + powf(1.0 / ph[ants[i].cur_city][ants[i].toVisit[j]], 1 - B);
                        totProb += ants[i].probs[j];
                    }
                    else
                        ants[i].probs[j] = 0;
                }

                double r = (double)rand() / (double)RAND_MAX;
                double accum = 0.0;
                int chosen = 0;
                while (r > accum)
                    accum += ants[i].probs[chosen++] / totProb;


                ants[i].route.push_back(ants[i].toVisit[--chosen]);
                ants[i].cur_city = ants[i].toVisit[chosen];
                ants[i].toVisit.erase(ants[i].toVisit.begin() + chosen);
                //swap(ants[i].toVisit[chosen], ants[i].toVisit[ants[i].toVisit.size() - 1]);
                ants[i].toCount -= 1;
            }

            int len = INT_MAX;
            check_route(len, mat, ants[i].route);
            ants[i].dst = len;
            if (len < min)
            {
                min = len;
                min_route = ants[i].route;
            }
        }

        for (int i = 0; i < ph.n(); i++)
        {
            for (int j = 0; j < ph.m(); j++)
                ph[i][j] *= 1 - P;

        }

        for (int i = 0; i < ants.size(); i++)
        {
            for (int j = 0; j < ants[i].route.size() - 1; j++)
            {
                ph[ants[i].route[j]][ants[i].route[j + 1]] = Q / ants[i].dst;
            }
        }

        for (int i = 0; i < ph.n(); i++)
        {
            for (int j = 0; j < ph.m(); j++)
                if (ph[i][j] < DEFAULT)
                    ph[i][j] = DEFAULT;
        }
    }

    return min;
}
\end{lstlisting}


\section{Тестирование}

При оценивании успешности выполнения реализации алгоритмов стоит отметить, что муравьиный алгоритм не гарантирует нахождения глобального оптимума, поэтому длины полученного минимального маршрута у муравьиного алгоритма и полного перебора могут отличаться. В приведённых тестах значения длины пути у обоих алгоритмов совпали.

В таблице \ref{tab:test} приведены тестовые данные. 

\begin{table}[h!]

\caption{\label{tab:test} Тестирование реализаций алгоритмов}

	\begin{center}

		\begin{tabular}{c@{\hspace{7mm}}c@{\hspace{7mm}}c@{\hspace{7mm}}c@{\hspace{7mm}}c@{\hspace{7mm}}c@{\hspace{7mm}}}

			\hline

			Матрица смежности & Ожидаемый результат & Полученный результат\\ \hline

			\vspace{4mm}		

			$\begin{pmatrix}
			0 & 3 & 1 & 6 & 8\\
			3 & 0 & 4 & 1 & 0\\
			1 & 4 & 0 & 5 & 0\\
			6 & 1 & 5 & 0 & 1\\
			8 & 0 & 0 & 1 & 0
			\end{pmatrix}$ & 6 & 6\\

			$\begin{pmatrix}
			0 & 10 & 15 & 20\\
			10 & 0 & 35 & 25\\
			15 & 35 & 0 & 30\\
			20 & 25 & 30 & 0
			\end{pmatrix}$ & 50 & 50 \\

			
		\end{tabular}

	\end{center}


\end{table}
	
Все тесты пройдены успешно.

\section{Вывод из технологической части}

В данном разделе были выбраны средства разработки и с помощью них реализованы алгоритмы, рассмотренные в части \ref{constr}. Кроме того, было проведено тестирование реализованных алгоритмов.

\chapter{Исследовательская часть}

\section{Параметризация}

В таблицах \ref{tab01:params1}, \ref{tab01:params2} представлены результаты работы алгоритма при разных значения параметра. Соответственно оптимальные значения параметра для данного класса данных указаны в последней строке таблицы. 

В рамках данной работы $\beta + \alpha = 1$, поэтому указан только лишь параметр $\beta$; 

\begin{table} [H]
	\caption{Таблица параметризации для муравьиного алгоритма}
	\label{tab01:params1}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} 
		 	\hline
			Длительность жизни колонии & $\beta$ & $p$ & Длина пути муравьиного алгоритма& Эталонная длина пути\\  
		 	\hline
	8 & 0.1 & 0.1 & 157 & 101\\\hline
	8 & 0.1 & 0.2 & 149 & 101\\\hline
	8 & 0.1 & 0.3 & 146 & 101\\\hline
	8 & 0.1 & 0.4 & 166 & 101\\\hline
	8 & 0.1 & 0.5 & 159 & 101\\\hline
	8 & 0.1 & 0.6 & 142 & 101\\\hline
	8 & 0.1 & 0.7 & 130 & 101\\\hline
	8 & 0.1 & 0.8 & 164 & 101\\\hline
	8 & 0.2 & 0.1 & 145 & 101\\\hline
	8 & 0.2 & 0.2 & 142 & 101\\\hline
	8 & 0.2 & 0.3 & 143 & 101\\\hline
	8 & 0.2 & 0.4 & 171 & 101\\\hline
	8 & 0.2 & 0.5 & 151 & 101\\\hline
	8 & 0.2 & 0.6 & 174 & 101\\\hline
	8 & 0.2 & 0.7 & 172 & 101\\\hline
	8 & 0.2 & 0.8 & 159 & 101\\\hline
	8 & 0.3 & 0.1 & 146 & 101\\\hline
	8 & 0.3 & 0.2 & 163 & 101\\\hline
	8 & 0.3 & 0.3 & 158 & 101\\\hline
	8 & 0.3 & 0.4 & 159 & 101\\\hline
	8 & 0.3 & 0.5 & 156 & 101\\\hline
	8 & 0.3 & 0.6 & 166 & 101\\\hline
	8 & 0.3 & 0.7 & 137 & 101\\\hline
	8 & 0.3 & 0.8 & 148 & 101\\\hline
	8 & 0.4 & 0.1 & 158 & 101\\\hline
	8 & 0.4 & 0.2 & 153 & 101\\\hline
	8 & 0.4 & 0.3 & 154 & 101\\\hline
	8 & 0.4 & 0.4 & 166 & 101\\\hline
	8 & 0.4 & 0.5 & 173 & 101\\\hline
	8 & 0.4 & 0.6 & 171 & 101\\\hline
	8 & 0.4 & 0.7 & 158 & 101\\\hline
	8 & 0.4 & 0.8 & 160 & 101\\\hline
	8 & 0.5 & 0.1 & 154 & 101\\\hline
	8 & 0.5 & 0.2 & 177 & 101\\\hline
	8 & 0.5 & 0.3 & 132 & 101\\\hline
	8 & 0.5 & 0.4 & 141 & 101\\\hline
	8 & 0.5 & 0.5 & 120 & 101\\\hline
	8 & 0.5 & 0.6 & 165 & 101\\\hline
	8 & 0.5 & 0.7 & 165 & 101\\\hline
	8 & 0.5 & 0.8 & 158 & 101\\\hline
	8 & 0.6 & 0.1 & 147 & 101\\\hline
	8 & 0.6 & 0.2 & 163 & 101\\\hline
	8 & 0.6 & 0.3 & 165 & 101\\\hline
	8 & 0.6 & 0.4 & 154 & 101\\\hline
	8 & 0.6 & 0.5 & 160 & 101\\\hline
	8 & 0.6 & 0.6 & 161 & 101\\\hline
	8 & 0.6 & 0.7 & 177 & 101\\\hline
	8 & 0.6 & 0.8 & 156 & 101\\\hline
	8 & 0.7 & 0.1 & 161 & 101\\\hline
	8 & 0.7 & 0.2 & 164 & 101\\\hline
	8 & 0.7 & 0.3 & 166 & 101\\\hline
	8 & 0.7 & 0.4 & 130 & 101\\\hline
	8 & 0.7 & 0.5 & 174 & 101\\\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
\begin{table} [H]
	\caption{Таблица параметризации для муравьиного алгоритма(продолжение)}
	\label{tab01:params2}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} 
		 	\hline
			Длительность жизни колонии & $\beta$ & $p$ & Длина пути муравьиного алгоритма& Эталонная длина пути\\  
		 	\hline
	8 & 0.7 & 0.6 & 169 & 101\\\hline
	8 & 0.7 & 0.7 & 154 & 101\\\hline
	8 & 0.7 & 0.8 & 137 & 101\\\hline
	8 & 0.8 & 0.1 & 130 & 101\\\hline
	8 & 0.8 & 0.2 & 155 & 101\\\hline
	8 & 0.8 & 0.3 & 163 & 101\\\hline
	8 & 0.8 & 0.4 & 148 & 101\\\hline
	8 & 0.8 & 0.5 & 158 & 101\\\hline
	8 & 0.8 & 0.6 & 148 & 101\\\hline
	8 & 0.8 & 0.7 & 132 & 101\\\hline
	8 & 0.8 & 0.8 & 152 & 101\\\hline
	9 & 0.1 & 0.1 & 144 & 101\\\hline
	9 & 0.1 & 0.2 & 155 & 101\\\hline
	9 & 0.1 & 0.3 & 175 & 101\\\hline
	9 & 0.1 & 0.4 & 173 & 101\\\hline
	9 & 0.1 & 0.5 & 123 & 101\\\hline
	9 & 0.1 & 0.6 & 173 & 101\\\hline
	9 & 0.1 & 0.7 & 155 & 101\\\hline
	9 & 0.1 & 0.8 & 169 & 101\\\hline
	9 & 0.2 & 0.1 & 163 & 101\\\hline
	9 & 0.2 & 0.2 & 157 & 101\\\hline
	9 & 0.2 & 0.3 & 152 & 101\\\hline
	9 & 0.2 & 0.4 & 160 & 101\\\hline
	9 & 0.2 & 0.5 & 138 & 101\\\hline
	9 & 0.2 & 0.6 & 156 & 101\\\hline
	9 & 0.2 & 0.7 & 160 & 101\\\hline
	9 & 0.2 & 0.8 & 156 & 101\\\hline
	9 & 0.3 & 0.1 & 165 & 101\\\hline
	9 & 0.3 & 0.2 & 125 & 101\\\hline
	9 & 0.3 & 0.3 & 153 & 101\\\hline
	9 & 0.3 & 0.4 & 161 & 101\\\hline
	9 & 0.3 & 0.5 & 153 & 101\\\hline
	9 & 0.3 & 0.6 & 167 & 101\\\hline
	9 & 0.3 & 0.7 & 152 & 101\\\hline
	9 & 0.3 & 0.8 & 143 & 101\\\hline
	9 & 0.4 & 0.1 & 146 & 101\\\hline
	9 & 0.4 & 0.2 & 154 & 101\\\hline
	9 & 0.4 & 0.3 & 101 & 101\\\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\section{Анализ времени выполнения алгоритмов}

Для сравннительного анализа времени выполнения в зависимости от реализаций алгоритмов проведены эксперименты. Для замеров были сформирована матрицы путей с линейными размерностями 3, 4, ... 11. 

Время измерялось 10 раз для каждой размерности сетки.

Время на графике (рис. \ref{fig:mpr4}) представлено в миллисекундах.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.85]{times.png}
	\caption{Зависимость времени от линейной размерности матрицы}
	\label{fig:mpr4}
\end{figure}

На рисунке \ref{fig:mpr4} не видна точка пересечения данных графиков, вследствие масштаба графиков, поэтому результаты измерений продублированы в таблице \ref{tab01}.

\begin{table} [H]
	\caption{Таблица времени для CPU и GPU}
	\label{tab01}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c c c|} 
		 	\hline
			Линейная размерность сетки & Полный перебор(мс) & Муравьиный лгоритм(мс) \\  
		 	\hline
		 	3 & 0 & 0 \\
		 	\hline
		 	4 & 0 &  0.1 \\
		 	\hline
		 	5 & 0.1 &  0.2 \\
		 	\hline
		 	6 & 0.1 & 0.3 \\
		 	\hline
		 	7 & 1.2 & 0.6 \\
		 	\hline
		 	8 & 9 & 0.8 \\
		 	\hline
		 	9 & 82.6 & 1 \\
		 	\hline
		 	10 & 859.4 & 1.4 \\
		 	\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\newpage

\section{Вывод из экспериментальной части}

Были найдены оптимальные параметры муравьиного алгоритма для выбранного класса данных.

Исходя из зависимости, представленной на рисунке \ref{fig:mpr4} можно сделать вывод, что алгоритм полного перебора значительно растет по времени выполнения относительно муравьиного алгоритма. Но для небольших размерностей матрицы ($\leq$ 7) алгоритм полного перебора показывает себя лучше. 


\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В рамках данной курсовой работы были решены следующие задачи:
\begin{itemize}
\item изучены алгоритм полного перебора и муравьный алгоритм для решения задачи коммивояжера;
\item реализованы алгоритмы;
\item протестированы реализации алгоритмов;
\item провесден сравнительный анализ по времени реализаций алгоритмов.
\end{itemize} 

Цель работы достигнута. 

\begin{thebibliography}{9}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}
    \label{cha:biblio}
    \item Ульянов М.В. Ресурсно-эффективные компьютерные алгоритмы. Разработка и анализ, ФИЗМАТЛИТ 2007 г., с.308;
    \item ISO/IEC 9899:2011.    
\end{thebibliography}


\end{document}

